---
title: Noosfero
version: 2015.10.23
---

<section data-background="/files/backgrounds/ocean.jpg">
# Noosfero

<img src="/files/noosfero.png" />

"Uma plataforma web livre para redes sociais e de economia solidária"
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
## O Noosfero é

* Software Livre (Affero GPL)
* Escrito em Ruby On Rails
* Expansível (plugins)
* Customizável (temas, blocos, etc)

<p class="fragment">
Site [http://noosfero.org](http://noosfero.org)<br/>
Blog [http://softwarelivre.org/noosfero](http://softwarelivre.org/noosfero)
</p>
</section>
<section>
### Principais funcionalidades do Noosfero

* Rede social
  * pessoas, comunidades e organizações
* CMS
  * pastas, artigos, RSS, imagens e arquivos
* Blog e notificação de comentários
* Compartilhamento de interesses
* Discussões temáticas
* Agenda de eventos
* Catálogo de serviços e produtos
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section data-background="/files/backgrounds/people-working.jpg">
<section data-transition="convex">
<div class="box-gray">
## O desenvolvimento ocorre em torno do gitlab

[http://gitlab.com/noosfero/noosfero](http://gitlab.com/noosfero/noosfero)

* Issues
* Milestones
* Merge Requests

A metologia de desenvolvimento das equipes baseia-se em métodos ágeis e TDD
</div>
</section>
<section data-transition="convex">
<div class="box-gray">
<table><tr>
<td style="vertical-align: top">

<h2>Manutenção e desenvolvimento</h2>

Dois branches:

<ul>
<li><b style="color:green">master</b> com o desenvolvimento de novas funcionalidades</li>
<li><b style="color:yellow">stable</b> com correções de bugs</li>
</ul>

</td>
<td style="height: 600px"><img src="/files/git-tree.png" /></td>
</tr></table>
</div>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
# A comunicação

## ⇾ Bate-papo

## ⇾ E-mail

## ⇾ Presencialmente

## ⇾ Videoconferência

</section>

<section>
## Comunicação via bate-papo

Nos seguintes canais na rede IRC Freenode (<span class="url">freenode.net</span>)

* \#noosfero <span class="fragment"><span style="color:red"><< em inglês</span></span>
* \#noosfero-br <span class="fragment"><span style="color:red"><< em português</span></span>

Você pode usar um cliente IRC web caso não queira instalar um em seu computador
<span class="url">webchat.freenode.net</span>
</section>
<section>
## Comunicação via e-mail

<p style="position: relative">
Lista de discussão **noosfero-dev**
<span class="fragment" style="position: absolute; right: 0; top: 0"><span style="color:red"><< em inglês</span></span>
</p>

<p class="url">http://listas.softwarelivre.org/listinfo/noosfero-dev</p>

<p style="position: relative">
Lista de discussão **noosfero-br**
<span class="fragment" style="position: absolute; right: -30px; top: 0"><span style="color:red"><< em português</span></span>
</p>

<p class="url">http://listas.softwarelivre.org/listinfo/noosfero-br</p>
</section>
<section>
## Comunicação presencial

Anualmente ocorre o encontro comunitário no Fisl

<p class="url">fisl.org.br</p>

Mas se você está perto pode fazer uma visita e bater um
papo com algum desenvolvedor Noosfero

* Colivre, Salvador-BA
* Serpro, Salvador-BA
* UnB Gama, Brasília
</section>
<section>
## Videoconferência

1º Encontro virtual de desenvolvedores Noosfero

02 de Outubro de 2015 às 15h

<p class="url">softwarelivre.org/noosfero/encontros</p>

_este encontro ~~deve~~ deveria ocorrer com alguma frequência, a cada 3 meses por exemplo_
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section data-background="/files/backgrounds/timeline.jpg">
<section>
<div class="box-yellow">
## Histórico

O Noosfero v0.1.0 nasceu em 2007 entre uma parceiria da Colivre com:

* Fórum Brasileiro de Economia Solidária
* Ynternet.org Fondation (Suiça)

<img src="/files/fbes.png" />
<img src="/files/ynternet-org.png" />
</div>
</section>
<section>
<div class="box-yellow">
#### FBES

## <span class="url">Cirandas.net</span>

Objetivo: "Fortalecer os empreendimentos e divulgar a Economia Solidária"

#### Ynternet.org

## <span class="url">Zen3.net</span>

Objetivo: "Plataforma para exercício pleno da 'cidadania digital' (netizenship)"
</div>
</section>
<section>
<div class="box-yellow">
### Desde então surgiram muitos outros parceiros

#### E o Noosfero hoje é utilizado por

ASL, USP, Serpro, SGPR, Blogoosfero, OCEB, UnB, Qualipso, IPF, Kliceo, UCSal, MPOG, UFBA

</div>
</section>
<section>
<p style="text-shadow:-2px -1px 3px #000;font-size:48px">E deste a primeira
versão do Noosfero lançada em 2007 foram lançadas mais de **200** versões</p>
</section>
<section>
<div class="box-white">
<img src="/files/noosfero-development-cycle.svg" />
</div>
</section>
<section>
<div class="box-yellow">
# Versões

#### Versões de funcionalidades novas

* X.XX.**0**
* 0.10.0
* 1.12.0

#### Versões de manutenção

* X.XX.**N**
* 0.10.2
* 1.12.1
</div>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
#### Versão atual

### 1.8.0

lançada em 9 de março de 2017
</section>
<section data-background="/files/screenshots/blogoosfero.jpg" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# blogoosfero.cc
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/cirandas.jpg" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# cirandas.net
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/fga-unb.png" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# fga.unb.br
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/stoa.jpg" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# social.stoa.usp.br
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/softwarelivre.png" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# softwarelivre.org
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/ucsal.jpg" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# www.ucsal.br
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/participa-br.png" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# participa.br
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/participa-ma.png" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
## participa.ma.gov.br
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/ripe.jpg" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
# ripe.ufba.br
</div>
</section>
<section data-background="/files/screenshots/softwarepublico.png" data-background-transition="slide">
<div class="box-gray">
## softwarepublico.gov.br
</div>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
### Desenvolvedores Noosfero

"instituições e usuários se tornam parte da comunidade"

<img width="80%" src="/files/noosfero-contributors-by-month.png" />

<small>[http://www.openhub.net/p/noosfero](http://www.openhub.net/p/noosfero)</small>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
### O Noosfero é personalizável

# Temas

| header.html.erb     | elementos do cabeçalho |
| footer.html.erb     | elementos do rodapé    |
| navigation.html.erb | links do menu superior |
| style.css           | né?!                   |
| theme.yml           | configurações do tema  |

</section>
<section>
# Temas

Você pode alterar o tema do ambiente (Environment) pelo console:

./script/console ou noosfero-console

<pre><code class="ruby">
e = Environment.default
e.theme = "mytheme"
e.save
</code></pre>

http://noosfero.org/Development/CreatingThemes

`HACKING.themes.md`
</section>
<section>
### O Noosfero é extensível

# Plugins

ldap, oauth, carrinho de compras, novos tipos de blocos, novos tipos de conteúdos, ...

Os plugins estão todos junto ao código-fonte do noosfero na pasta 'plugins/'

<p class="link">http://noosfero.org/Development/PluginsArchitecture</p>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
## Arquitetura do Noosfero

* Environment
* Profile
  * Person
  * Community
  * Enterprise
* Article
  * TextileArticle
  * UploadedFile
  * Folder
  * Blog
* Block
  * MembersBlok
  * LinkListBlock
<!-- TODO: criar diagrama -->
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section data-background="#ffffff">
<table><tr>
<td style="vertical-align: top">
<h2>Multitenancy</h2>

Documentação sobre como instalar Noosfero com suporte a multitenancy:

INSTALL.multitenancy.md
</td>
<td>
<img src="http://noosfero.org/pub/Development/WebHome/noosfero-estrutura.svg" style="background:white; border:0; box-shadow:none" />
</td>
</tr></table>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
### Criar um ambiente de denvolvimento

<pre><code class="bash">
git clone https://gitlab.com/noosfero/noosfero.git
cd noosfero
./script/quick-start
</code></pre>

Esta forma de instalação é adequada para ambientes de desenvolvimento ou testes

#### Recomendação utilizar Debian Wheezy
</section>

<section>
<section>
## Configuração de domínios

<p class="fragment grow highlight-red">(em ambientes de desenvolvimento)</p>

Edite o `/etc/hosts` e adicione a seguinte entrada:

`127.0.0.1 noosfero.ufba`
</section>
<section>
## Configuração de domínios

Abra o console do Noosfero e execute o seguinte código:

<pre><code class="ruby">
$ rails console

env = Environment.default
domain = Domain.new(:name => 'noosfero.ufba', :is_default => true)
env.domains << domain
</code></pre>
</section>
<section>
## Configuração de domínios

Reinicie o servidor de desenvolvimento

<pre><code class="bash">
$ ./script/development
</code></pre>

Este script inicia alguns serviços além do servidor Rails local:

* feed-updater
* delayed_job
* whenever
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
## Criar usuário administrador

Abra o console do Noosfero e execute o seguinte código:

<pre><code class="ruby">
env = Environment.default
admin = User.new({
  :login => "adminuser",
  :email => 'adminuser@localhost.localdomain',
  :password => 'admin',
  :password_confirmation => 'admin',
  :environment => env,
})
admin.save
admin.activate
env.add_admin(admin.person)
</code></pre>
</section>
<section>
## Criar usuário administrador

Acesse http://localhost:3000

<img src="/files/screenshots/noosfero-login.png" />
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
## Instalação via pacote Debian

(recomendado para uso em ambientes de produção)

<span class="url">download.noosfero.org/debian</span>

Os pacotes do Noosfero seguem, com um certo "delay", a versão estável do
Debian, hoje está em Debian Wheezy

<!--
/etc/apt/sources.list:

deb http://download.noosfero.org/debian/wheezy-1.2 ./
deb-src http://download.noosfero.org/debian/wheezy-1.2 ./
Run the following command to add our archive signing key to your APT security database:

$ wget -O - http://download.noosfero.org/debian/wheezy-1.2/signing-key.asc | sudo apt-key add -
-->

<pre><code class="ruby">
# apt-get install postgresql
# apt-get install noosfero noosfero-apache
</code></pre>
</section>
<section>
### Criação do banco de dados

<img src="/files/screenshots/noosfero-dbconfig.png" />

Cria um banco postgresql chamado "noosfero"
</section>
<section>
### Senha do postgresql

<img src="/files/screenshots/noosfero-postgresql-password.png" />

<small>recomenda-se deixar em branco para que o sistema gere uma senha aleatória</small>
</section>
<section>
### Registro e configuração de domínios

<img src="/files/screenshots/noosfero-domain.png" />

Digite: noosfero.ufba
</section>
<section>
### Configuração para envio de emails

<img src="/files/screenshots/noosfero-mta.png" />
</section>
<section>
### Teste o acesso

Acesse: http://noosfero.ufba/

<img src="/files/screenshots/noosfero.png" />
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
# Análise de logs

| **Produção**            | **Desenvolvimento**         |
| production.log          | development.log             |
| delayed_job.log         | development_delayed_job.log |
| production_spammers.log | development_spammers.log    |
| cron.log                | cron.log                    |

</section>

<section>
### Capturando ocorrências ao-vivo

## tail, grep, ...

<pre><code class="bash">
$ tail -f log/development.log
</code></pre>

<pre><code class="bash">
$ tail -f log/development.log | grep POST
</code></pre>
</section>
<section>
### Analisando performance

## request-log-analyzer

<span class="url">request-log-analyzer.com</span>

Ferramenta de linha de comando para gerar relatório de performance a partir da
análise de logs, suporta vários formatos (Rails, Merb, DelayedJob, Apache,
NGINX, ...)
<img src="/files/screenshots/request-log-analyzer.png" />
</section>
<section>
## request-log-analyzer

#### Instalando

<pre><code class="bash">
$ gem install request-log-analyzer
</code></pre>

Caso isto não funcione faça download em http://rubygems.org/gems/request-log-analyzer

<pre><code class="bash">
$ gem install request-log-analyzer-1.13.4.gem
</code></pre>

#### Executando

<pre><code class="bash">
$ request-log-analyzer log/production.log
</code></pre>

<small>Para gerar o relatório em HTML utilize os parâmetros: `--output html --file
production.html`</small>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
## Backup e restore

Adicione <strong>`host: localhost`</strong> em /etc/noosfero/database.yml:

<pre><code class="yaml">
production:
  adapter: postgresql
  database: noosfero
  encoding: unicode
  username: noosfero
  password: rgF2j7vDbVUR
  host: localhost
</code></pre>

Logue como 'noosfero' e execute a task para gerar o backup:

<pre><code class="bash">
# su - noosfero
$ rake backup
</code></pre>

</section>
<section>
### rake backup

<pre><code class="bash">
noosfero@noosfero-debian-wheezy:~$ rake backup

mkdir -p tmp/backup
pg_dump -h localhost noosfero > tmp/backup/2015-08-19-12:12.sql
Senha: 
tar chaf tmp/backup/2015-08-19-12:12.tar.gz tmp/backup/2015-0...
rm -f tmp/backup/2015-08-19-12:12.sql
****************************************************
Backup in tmp/backup/2015-08-19-12:13.tar.gz !

To restore, use:
$ rake restore BACKUP=tmp/backup/2015-08-19-12:13.tar.gz
****************************************************
</code></pre>

<!-- **fix* -->

Isto cria um arquivo com o dump do banco e todos os arquivos do ambiente
Noosfero
</section>
<section>
### rake restore

<pre><code class="bash">
# su - noosfero
$ rake restore BACKUP=tmp/backup/2015-08-19-12:12.tar.gz

WARNING: backups should be restored to an empty database, otherwise
data from the backup may not be loaded properly.

You can remove the existing database and create a new one with:

$ sudo -u postgres dropdb -h localhost noosfero
$ sudo -u postgres createdb -h localhost noosfero --owner noosfero

Are you sure you want to continue (y/N)? 
</code></pre>

Mas antes: destrua o banco!

<pre><code class="bash">
# su - postgres
$ dropdb noosfero
$ createdb noosfero --owner noosfero
</code></pre>
<!-- rgF2j7vDbVUR -->
</section>
<section>
# Limitações

* Só é possível importar 1 ambiente
* Se a sua instancia Noosfero já possui ambientes não será possível restaurar outros

<br/>

### Ideia para superar esta limitação

"Usar `multitenancy` e evoluir a implementação das tasks `backup` e `restore`
para entender isto, assim teríamos um isolamento maior"
</section>

<section>
## Criando backup "na mão"

* Crie um dump do banco de dados
* Copie os arquivos
  * public/articles
  * public/image_uploads
  * public/thumbnails

<pre><code class="bash">
# su - postgres
$ pg_dump noosfero > noosfero_dump.sql
</code></pre>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
## Scripts de linha de comando

(para ambientes de produção)

### noosfero-console

<pre><code class="bash">
# noosfero-console
</code></pre>

### noosfero-runner

<pre><code class="bash">
# noosfero-runner "puts Environment.default.name"
</code></pre>

### noosfero-plugins

<pre><code class="bash">
# noosfero-plugins list
</code></pre>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section data-background="/files/backgrounds/varnish.png">
<div class="box-blue">

## Instalando varnish

Varnish Cache é um acelerador de aplicações web, também conhecido como proxy
reverso de cache HTTP

<span class="url">www.varnish-cache.org</span>

Siga a documentação em `INSTALL.varnish.md` nos fontes do Noosfero
</div>
</section>
<section data-background="/files/backgrounds/varnish.png" data-transition="convex">
<div class="box-blue">

## Instalando varnish

<pre><code class="bash">
# apt-get install varnish
# apt-get install libapache2-mod-rpaf
</code></pre>

* Configure o Apache para escutar na porta `8080`
* Configure o Varnish para escutar na porta `80`
</div>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
# Multitenancy

Multitenancy é um princípio em arquitetura de software onde uma única instancia
de software rodando num servidor serve várias organizações, chamado tenants
(inquilino)

<small>Com esta arquitetura o Noosfero isola os seguintes dados para cada Environment</small>

* Uploaded files
* Database
* Solr index
* ActiveRecord#cache_key
* Feed updater
* Delayed Job Workers
</section>

<section>
## Vamos popular o banco com alguns dados de teste 

<p style="color:red">mas antes desabilite o envio de emails</p>

Adicione a linha abaixo ao arquivo `config/environments/production.rb`

<pre><code class="ruby">
  config.action_mailer.delivery_method = :file
</code></pre>
</section>

<section>
## Vamos popular o banco com alguns dados de teste 

#### script/sample-data

<pre><code class="bash">
# su - noosfero
$ RAILS_ENV=production ./script/sample-data

Creating categories: .........E...F....... done!
Creating regions: ........................ done!
Creating users: EEEEE....EEEEE............ done!
...
</code></pre>

Este script cria categorias, usuários, perfils de comunidades, empreendimentos,
artigos, textos, blogs, etc... com dados "aleatórios"
</section>

<section>
### Migrar uma instalação Noosfero para Multitenancy

Altere o arquivo `/etc/noosfero/database.yml`

<pre><code class="yaml">
ufba_production: &DEFAULT
  adapter: postgresql
  database: noosfero
  encoding: unicode
  username: noosfero
  password: 547fjsJA
  schema_search_path: public
  domains:
    - noosfero.ufba

production:
  <<: *DEFAULT
</code></pre>
<!-- *fix -->

</section>

<section>
### Migrar uma instalação Noosfero para Multitenancy

Criar um 'ambiente Rails' baseado em 'production' para o novo 'tenant' 'ufba_production'

<pre><code class="bash">
# cd ~noosfero
# RAILS_ENV=production rake multitenancy:create
</code></pre>

Mova os arquivos de usuários e uploads:

<pre><code class="bash">
# mkdir public/articles/public
# mv public/articles/0000 public/articles/public/

# mkdir public/image_uploads/public
# mv public/image_uploads/0000 public/image_uploads/public/

# mkdir public/thumbnails/public
# mv public/thumbnails/0000 public/thumbnails/public/
</code></pre>
<!--
 TODO/IDEIA: criar um script noosfero-rake para ser utilizado em produção,
como um alias para "RAILS_ENV=production rake ..." com isto eu executaria

noosfero-rake multinenancy:create
-->

</section>


<section>
## Evitando links quebrados

É possível que existam referências para conteúdos estáticos armazenados no
sistema de arquivos, então é importante configurar o servidor web para evitar
problemas

Adicione as seguintes linhas à configuração do Apache:

<pre><code class="apache">
RewriteRule ^/articles(.+) /articles/public$1
RewriteRule ^/image_uploads(.+) /image_uploads/public$1
RewriteRule ^/thumbnails(.+) /thumbnails/public$1
</code></pre>
</section>

<section>
## Adicionando novos inquilinos (tenants)

Adicione as configurações abaixo ao arquivo `/etc/noosfero/database.yml`

<pre><code class="yaml">
ripe_production:
  adapter: postgresql
  database: noosfero
  encoding: unicode
  username: noosfero
  password: 547fjsJA
  schema_search_path: ripe
  domains:
    - ripe.ufba
</code></pre>

Crie o `schema` do banco de dados

<pre><code class="yaml">
# su - postgres
$ psql noosfero -c "CREATE SCHEMA ripe AUTHORIZATION noosfero"
</code></pre>
</section>
<section>
Adicione o domínio ao Apache, edite o arquivo `/etc/apache2/sites-enabled/noosfero` e adicione o seguinte

<pre><code class="apache">
ServerAlias ripe.ufba
</code></pre>

Prepare o banco de dados

<pre><code class="bash">
# cd ~noosfero
# RAILS_ENV=production rake multitenancy:create
# RAILS_ENV=ripe_production rake db:schema:load
# RAILS_ENV=production rake db:migrate
</code></pre>
</section>
<section>
## Atualize as configurações do pound

Edite o arquivo `/etc/pound/pound.cfg`

<pre><code class="pound">
Service
  HeadRequire "Host:.*noosfero.ufba.*"
  Redirect "https://noosfero.ufba"
End
Service
  HeadRequire "Host:.*ripe.ufba.*"
  Redirect "https://ripe.ufba"
End
</code></pre>
</section>

<section>
## Novo ambiente pronto para ir "ao ar"

Remova os logs do novo ambiente para evitar problemas de permissão e reinicie o
Noosfero, Apache e o Pound

<pre><code class="bash">
rm /usr/share/noosfero/log/ripe_*
service noosfero restart
service apache2 restart
service pound restart
</code></pre>
</section>
<!-- _fix -->
<section>
### Cadastrando o novo ambiente (Environment) no banco de dados

<pre><code class="bash">
RAILS_ENV=production NOOSFERO_DOMAIN=ripe.ufba rake db:data:minimal
</code></pre>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
## Recuperando backup em um novo ambiente com multitenancy
</section>

<section>
<section>
## Acompanhamento de excessões

Notificar por email quando ocorrer algum erro no Noosfero

<pre><code class="bash">
gem install exception_notification -v 1.0.20090728
</code></pre>

Adicione os emails que serão notificados em `/etc/noosfero/noosfero.yml`

<pre><code class="yaml">
production:
  exception_recipients: [admin@example.com, you@example.com]
</code></pre>
</section>
<section>
## Outras opções do `noosfero.yml`

addthis, gravatar, tamanho máximo dos uploads, tempo para checar ativação dos
usuários, ...

Veja um exemplo deste arquivo em
/usr/share/doc/noosfero/examples/noosfero.yml.dist ou config/noosfero.yml.dist
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section data-background="/files/backgrounds/monument-keyboard.png">
<section data-transition="fade">
<div class="box-gray">
# Chat Noosfero

O Noosfero possui suporte a chat, a infraestrutura do lado servidor é
toda em cima do protocolo XMPP através do servidor `ejabberd`

<p class="url">xmpp.org</p>
<p class="url">www.ejabberd.im</p>
</div>
</section>
<section data-transition="fade">
<div class="box-gray">
## Instalar chat

A partir do Noosfero 1.2 o chat pode ser instalado via pacote Debian

Mas antes de instalar o pacote é preciso editar o `database.yml` e remover a entrada `host: localhost`

<p class="fragment grow highlight-red">bug com o multitenancy!</p>
</div>
</section>
<section data-transition="fade">
<div class="box-gray">
## Instalar chat

<pre><code class="bash">
apt-get install noosfero-chat
</code></pre>

<img src="/files/screenshots/noosfero-chat.png" />

Edite novamente o `database.yml` e adicione o `host: localhost`

Administrador -> Funcionalidades -> Bate-papo baseado em XMPP/Jabber
</div>
</section>
</section>

<!-- ********************************************************************** -->

<section>
<section>
# Gerar pacote Debian

Instale as dependencias

<pre><code class="bash">
apt-get install devscripts debhelper
</code></pre>

Informe ao git quem você é e gere o pacote Debian

<pre><code class="bash">
git config --global user.email "you@example.com"
git config --global user.name "Your Name"
</code></pre>

Necessário ter uma chave GNUPG pois o processo assina os pacotes Debian gerados
com sua chave

</section>
<section>
# Gerar pacote Debian

<pre><code class="bash">
rake noosfero:release[stable]
</code></pre>

Ao ser questionado sobre a versão informe: 1.2+ufba1

Este processo irá gerar os pacotes: noosfero, noosfero-apache e noosfero-chat

Veja detalhes em `RELEASING.md`
</section>
</section>

<!--
* Relatar bug faltando arquivo /usr/share/noosfero/etc/pound.cfg
* Definição e aplicação de temas de ambientes e comunidades
* Configuração do Awstats
* Monitoramento com New Relic

1. Manutenção;
  * Atualização do Noosfero via pacote Debian
  * Atualização do Noosfero via repositório
1. Administração Noosfero;
  * Painel de controle do ambiente
  * Habilitar/desabilitar funcionalidades de ambiente
1. Monitoramento;
  * Plugin Google Analytics
  * Plugin Piwik
  * Ldap Plugin
1. Resolvendo problemas
  * Contribuindo com o Noosfero, merge-request

<iframe width="853" height="480" src="https://www.youtube.com/embed/tHJblnBnBg4" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
Teaser do Noosfero exibido durante a cerimônia de entrega de troféus para os
vencedores do 9º Prêmio Cooperativa do Ano promovido pelo Sistema OCB. 
A Colivre foi a vencedora na categoria "Inovação e Tecnologia".

Conheça o Cirandas.net: a rede social da Economia Solidári
https://www.youtube.com/watch?v=RI3ZU6bPxiI

Entrevista com o Professor Adriano Canabarro Teixeira sobre o Noosfero
https://www.youtube.com/watch?v=RwSVqekyzpo
-->

<!-- ********************************************************************** -->

<section data-background="#c4a000">
<section>
{% include slides_obrigado.html %}
</section>
<section>
### Créditos

<small>Imagens utilizadas nesta apresentação</small>

<ul style="font-size: 24px">
  <li>http://jindra12.deviantart.com/art/Ocean-211965086</li>
  <li>http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Few_people_working_on_repairing_pond.jpg</li>
  <li>http://realsaw.deviantart.com/art/timeline-138456373</li>
  <li>http://ayudawordpress.com/varnish-como-servicio-en-wordpress</li>
  <li>http://sparklestarcat.deviantart.com/art/Monument-keyboard-358167802</li>
</ul>
</section>
<section>
### Histórico de apresentações

<small>Onde e quando esta apresentação foi realizada</small>

<ul style="font-size: 24px">
  <li>17 Ago 2015, STI UFBA - Salvador, treinamento de Noosfero avançado para sysadmins</li>
  <li>23 Out 2015, Faculdade JK - Brasília, II Seminário de Educação e Novas Tecnologias</li>
</ul>
</section>
</section>
